\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{GUUG Fr\"{u}hjahrsfachgespr\"{a}ch Bochum 2002-03-01 14:45-16:30\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/guugffg-2002/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Es wird ein Symposium \"{u}ber Besitzrechte an Software (Urheberrecht, Patentrecht und Alternativen) stattfinden.  Ziel dabei ist es, weitgehend unabh\"{a}ngig von rechtssystematischen \"{U}berlegungen die Bed\"{u}rfnisse der Informatik zu ermitteln.  Gespr\"{a}chspartner sind u.a. Andreas St\"{o}ckigt (Vize-Pr\"{a}sident der GI) und Hartmut Pilch (FFII).  Zwei der Gespr\"{a}chspartner werden zuvor Gelegenheit haben, ihre Position ausf\"{u}hrlich darzulegen.  Die anschlie\ss{}ende Podiumsdiskussion moderiert Dieter L\"{a}ngle, Kassenwart der GUUG.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Vortragsinhalt Hartmut Pilch\label{abs}}

Die Eurolinux-Kampagne f\"{u}r ein softwarepatentfreies Europa hat inzwischen \"{u}ber 100000 Unterschriften und offizielle Unterst\"{u}tzung einiger 100 Unternehmen gesammelt.  ``Wenn alle Leute das gleiche sagen, ist es Zeit eine Gegenposition zu beziehen'', mag sich da manch ein Informatiker sagen.  Warum sollen denn nicht Informatiker genauso wie Ingenieure die Chance haben, ihre geistigen Leistungen in stattliche Lizenzeinnahmen umzusetzen?  Ist es nicht wunderbar, dass die Herren R. S. und A. reich wurden?

Diese Frage gewissenhaft zu beantworten, ist nicht ganz einfach.  Einerseits erfordert die Diskussion allerhand relativ komplizierte Fragen\ (http://swpat.ffii.org/stidi/indexde.html) und Antworten, f\"{u}r die nicht unbedingt jeder Diskussionsteilnehmer die n\"{o}tige Geduld aufbringt.  Andererseits f\"{u}hrt jede leichtsinnige \"{A}u\ss{}erung, insbesondere von Seiten einflussreicher Personen, besonders leicht in einen Teufelspakt.

Gerade f\"{u}r einen Vertreter der Informatik ist die Sache nicht ganz einfach.  Es w\"{a}re f\"{u}r ihn unverantwortlich, einem Zeitgeist (Skylla) blind zu folgen, der wom\"{o}glich aus einer unreflektierter Abneigung gegen das ``geistige Eigentum'' heraus die Informatikwelt einer wirtschaftlichen St\"{u}tze beraubt.  Ebenso unverantwortlich w\"{a}re es, der Patentbranche (Charybdis) die Schl\"{u}ssel zur Informatikwelt zu \"{u}bergeben und damit, wie das chinesische Idiom sagt, ``den Wolf in die Stube zu holen''.

Das Pr\"{a}sidium der Gesellschaft f\"{u}r Informatik hat sich offenbar bereits f\"{u}r Charybdis entschieden.  Ich m\"{o}chte bei dieser Diskussion versuchen, mein Gegen\"{u}ber zu \"{u}berzeugen, dass die Eurolinux-Allianz nicht Skylla ist, und dass es im Interesse der Informatik liegt, mit uns zusammen ein urheberrechtsbasiertes System des Software-Besitzes anzustreben, bei dem eventuell auch an eine sanfte kurzzeitige Inbesitznahme von Algorithmen zu denken ist.

\section{Hartmut Pilch: zur Person\label{txt}}

Jahrgang 1963, MA Sinologie, seit 15 Jahren einerseits h\"{a}ufig als Chinesisch- und Japanisch-Dolmetscher im Europ\"{a}ischen Patentamt und Bundespatentgericht besch\"{a}ftigt, andererseits viel Freizeit und auch manche bezahlte Arbeitszeit mit Programmieren, insbesondere auf Unix-Systemen, verbringend.  Zeitweilig bei Siemens-Nixdorf und SuSE in dieser Funktion besch\"{a}ftigt.  Seit 3 Jahren in das Studium der Softwarepatente-Problematik\ (http://swpat.ffii.org/indexde.html) vertieft, Mitgr\"{u}nder des FFII e.V.\ (http://www.ffii.org/indexde.html) und der EuroLinux-Allianz\ (http://www.eurolinux.org/indexde.html), Mitorganisator der der Eurolinux Petition f\"{u}r ein softwarepatentfreies Europa\ (http://petition.eurolinux.org/index.de.html).

\section{Vorbereitende Lekt\"{u}re\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Vortr\"{a}ge und Podiumsdiskussion zum Thema ``Software-Besitzrechte'' beim Fr\"{u}hjahrs-Fachgespr\"{a}ch der GUUG in Bochum\ (http://www.guug.de/veranstaltungen/ffg2002/swrechte.html)}}

\begin{quote}
Ein Vortragskonzept von Andreas St\"{o}ckigt, Vizepr\"{a}sident der GI e.V., ist bereits eingetroffen.  S. auch das Gesamtprogramm\ (http://www.guug.de/veranstaltungen/ffg2002/programm.html).
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Informatik-Honoratioren sorgen sich um Systematik des Patentrechts: Stellungnahme der GI zur Frage der Patentierbarkeit Computer-Implementierbarer Organisations- und Rechenregeln\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/mayr/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Auftrag des Pr\"{a}sidenten der Gesellschaft f\"{u}r Informatik setzt sich Patentanwalt Springorum in dieser Stellungnahme an die EU-Kommission f\"{u}r eine grenzenlose Patentierbarkeit von Computerprogrammen und Gesch\"{a}ftsmethoden ein.  Ausgangspunkt aller \"{U}berlegungen m\"{u}sse die TRIPS-Forderung sein, wonach Patente ``f\"{u}r Erfindungen auf allen Gebieten der Technik'' erh\"{a}ltlich sein m\"{u}ssen.  Alles andere w\"{a}re willk\"{u}rlich und ideologisch.  Selbst neuere Versuche des Europ\"{a}ischen Patentamtes, hier gewisse Grenzen zu setzen, gingen in die Irre.  Da heute immer mehr ehemals technische Probleme durch Software bew\"{a}ltigt werden, sei es notwendig, den technischen Charakter von Informationsprozessen und informatisierten Gesch\"{a}ftsverfahren zu bejahen.  Lediglich bereits bekannte Gesch\"{a}ftsverfahren d\"{u}rften nicht patentierbar sein.  Software m\"{u}sse deshalb patentierbar sein, weil es unm\"{o}glich sei, sie von Hardware zu unterscheiden.  Man k\"{o}nne nur entweder Softwarepatente einf\"{u}hren oder das Patentwesen als ganzes abschaffen.  Auch die unmittelbare Patentierung von funktionalen Texten (Datenstrukturen etc) sei daher unumg\"{a}nglich.  Andererseits sollte die Laufzeit von Softwarepatenten auf 5 Jahre begrenzt werden.  Wie dies angesichts der postulierten Nicht-Unterscheidbarkeit von Software und Hardware und der Art 27,32 TRIPS zu erreichen sein soll, bleibt Springorums Geheimnis.  Es fehlt auch jedes Beispiel f\"{u}r anzustrebende und zu vermeidende Patente.  Laut Springorum ist das Patentwesen in Europa (anders als in den USA) in Ordnung, und die real existierende Flut trivialer Funktionalit\"{a}tenpatente bedarf offenbar keiner Erw\"{a}hnung.  Eine Betrachtung der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen dieser Realit\"{a}t er\"{u}brigt sich somit.  Als einziges wirtschaftspolitisches Argument verbleibt ein Verweis auf die Bed\"{u}rfnisse von Risikokapitalgebern nach leichter Einsch\"{a}tzbarkeit der Ertragschancen eines Softwareunternehmens.  Das Papier wirft nicht n\"{a}her bezeichneten Patentkritikern eine ideologische Argumentationsweise vor, ersch\"{o}pft sich aber seinerseits in rechtsdogmatischen \"{U}berlegungen auf Grundlage eines nicht n\"{a}her erl\"{a}uterten Technikbegriffes, der im Gegensatz zum bekannten Technikbegriff des BGH keinerlei Abgrenzungsfunktion mehr aufweist.  Es handelt sich hier offensichtlich um einen Versuch, den Namen der GI f\"{u}r den \"{u}blichen Etikettenschwindel in Anspruch zunehmen, wie wir ihn seit dem Gr\"{u}nbuch der EU-Kommission kennen.  Dementsprechen h\"{a}ufig schreibt Springorum ``Die GI meint'' ... ``die Gesellschaft empfiehlt'' etc.  Zwar d\"{u}rfte selbst im Pr\"{a}sidium der GI niemand au\ss{}er PA Springorum dieses Papier verstehen, aber der darin indirekt ausgedr\"{u}ckte Wunsch nach hierarchischer Kontrolle der Softwareentwicklung nach dem Vorbild der verarbeitenden Industrie hat aus der Sicht des Universit\"{a}tsinformatikers auf den ersten Blick etwas Bestechendes.  F\"{u}r die GI ist die Frage der Techniznit\"{a}t daher eine Prestigefrage.  Allerdings wurde dieses Papier gegen heftigen Widerspruch von der GI-Basis durch einen einsamen Pr\"{a}sidiumsbeschluss verabschiedet.  Wir versuchen, sowohl diese Vorg\"{a}nge als auch die halsbrecherische Argumentationsakrobatik des GI-Papiers ausf\"{u}hrlich zu dokumentieren.  Hieraus ergibt sich eine Fallstudie, die Licht auf das Geschehen hinter den Kulissen so mancher Gro\ss{}verb\"{a}nde werfen k\"{o}nnte, die im Rahmen der europ\"{a}ischen Konsultation \"{u}ber die Patentierbarkeit Computer-implementierbarer Organisations- und Rechenregeln ihrem Patentanwalt freie Hand lie\ss{}en.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Logikpatente: Fragen, Analysen, Vorschl\"{a}ge\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/indexde.html}}}

\begin{quote}
Ein Katalog von Fragen, der als Grundlage der Diskussion dienen k\"{o}nnte
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Bundestags-Anh\"{o}rung Softwarepatente\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/indexde.html}}}

\begin{quote}
Der Fragenkatalog, den der Bundestagsausschuss ``Neue Medien'' einer Gruppe von Experten stellte, und ein Protokoll der Sitzung.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf European Commission 2002-02-20: Draft Proposal for a Directive on the Limits of Patentability with regard to Computer Programs\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eubsa-swpat0202/indexen.html)}}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}